import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const bioetyka: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Czy lekarz jest obowiązany powiadomić organy ścigania o stwierdzonej w trakcie badania lekarskiego próbie zabicia człowieka?",
    "answer": "lekarz ma obowiązek podjąć takie działania, gdyż dotyczą one czynu zabronionego, o którym wypowiada się art. 240 § 1. Kodeksu karnego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pacjent niezadowolony ze stosowanego leczenia domaga się przeprowadzenia w jego obecności konsylium z udziałem innych lekarzy, księdza i znachora-homeopaty, który od lat „leczy” jego rodzinę. Zgodnie z Kodeksem Etyki Lekarskiej lekarz powinien:",
    "answer": "zorganizować konsylium bez udziału księdza i homeopaty.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarzowi zaproponowano zawarcie umowy o pracę w szpitalu. Pracodawca poinformował lekarza, że będzie on zatrudniony w tzw. równoważnym czasie pracy. Rozkład ten polega na tym, że: 1) norma dobowa czasu pracy może być podwyższona do 12 godzin; 2) norma dobowa czasu pracy może być podwyższona do 18 godzin; 3) norma tygodniowa zostaje wydłużona do 48 godzin; 4) zasadniczo okres rozliczeniowy zostaje skrócony do 1 miesiąca; 5) zasadniczo okres rozliczeniowy zostaje wydłużony do 6 miesięcy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kobieta w ciąży urodziła wcześniej dziecko dotknięte hipochondroplazją, chorobą genetyczną objawiającą się karłowatością połączoną z deformacją stawów i kości. Obawiając się tej choroby u kolejnego dziecka, uzyskała skierowanie od ginekologa do poradni konsultacyjnej dla kobiet z ciążą wysokiego ryzyka. W rozmowie z lekarzem poprosiła o skierowanie na badania prenatalne. Lekarz odmówił. Czy miał ku temu prawo?",
    "answer": "nie, ponieważ odmówienie skierowania naruszyło prawo pacjentki do informacji i do świadczeń zdrowotnych.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz może nie podjąć się lub odstąpić od leczenia chorego?",
    "answer": "tak, ale w wyjątkowych przypadkach i musi w tej sytuacji powiadomić chorego o możliwości skorzystania z pomocy w innym miejscu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustawą z dnia 5 grudnia 2008 r. o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi, obywatel Kanady przebywając w Polsce jest zwolniony z obowiązku poddania się szczepieniom ochronnym (z wyjątkiem szczepień poekspozycyjnych), jeśli długość jego pobytu nie przekracza:",
    "answer": "3 miesięcy.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz może wystawić kartę zgonu: 1) na podstawie osobiście wykonanych badań i ustaleń; 2) na podstawie dokumentacji badania pośmiertnego, przeprowadzonego przez innego lekarza; 3) na podstawie dokumentacji medycznej pacjenta, powstałej przed jego śmiercią; 4) wyłącznie po wykonaniu sekcji zwłok; 5) na podstawie informacji uzyskanych od osób bliskich zmarłego. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakie działania powinien podjąć lekarz w momencie, w którym bada pacjenta, lub też udziela mu innych świadczeń zdrowotnych bez jego zgody (pacjent nie może jej wyrazić z powodu złego stanu zdrowia lub też wieku)?",
    "answer": "winien odnotować swoje czynności w dokumentacji medycznej pacjenta, oraz powinien w miarę możliwości skonsultować je z innym lekarzem.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Który z państwowych organów jest obowiązany do ogłaszania Programu Szczepień Ochronnych przewidzianego na dany rok?",
    "answer": "dokument ten ogłasza Główny Inspektor Sanitarny w dzienniku urzędowym Ministra Zdrowia.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą z dnia 5 grudnia 1996 r. o zawodach lekarza i lekarza dentysty recepty mogą zostać przekazane pacjentowi oraz: 1) przedstawicielowi ustawowemu pacjenta; 2) osobie upoważnionej (wskazanej z imienia i nazwiska) przez pacjenta; 3) osobie trzeciej bez szczegółowego określenia tożsamości tej osoby na upoważnienie pacjenta; 4) w przypadku recepty elektronicznej w postaci wydruku osobie upoważnionej (wskazanej z imienia i nazwiska) przez pacjenta; 5) w przypadku recepty elektronicznej w postaci wydruku osobie trzeciej bez szczegółowego określenia tożsamości tej osoby na upoważnienie pacjenta. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz stwierdzający zgon jest zobowiązany do niezwłocznego zawiadomienia Policji lub prokuratora, jeśli: 1) nie jest w stanie ustalić przyczyny zgonu; 2) zmarły nie posiada osoby najbliższej w rozumieniu art. 3 ustawy o prawach pacjenta i Rzeczniku Praw Pacjenta; 3) ma uzasadnione podejrzenie, że przyczyną zgonu było przestępstwo; 4) ma uzasadnione podejrzenie, że przyczyną zgonu było samobójstwo; 5) nie może ustalić tożsamości zwłok. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4,5.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz zamierza przeprowadzić doświadczenie na zwierzętach. Przed jego rozpoczęciem powinien uzyskać zgodę:",
    "answer": "właściwej miejscowo lokalnej komisji etycznej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz może podejmować interwencje w stosunku do ludzkiego genomu?",
    "answer": "lekarz ma prawo podjąć tego typu interwencję w celach profilaktycznoterapeutycznych za zgodą pacjenta oraz stosownej komisji etycznej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy polskie przepisy dotyczące zasad etycznych wykonywania zawodu przez lekarza wypowiadają się na temat genetycznych metod dopingowych stosowanych w sporcie?",
    "answer": "zakaz stosowania takich metod w sposób bezpośredni sformułowany został w treści Kodeksu Etyki Lekarskiej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz leczący pacjenta, u którego zaplanował metodę diagnostyczną o podwyższonym ryzyku powinien uzyskać zgodę pacjenta na takie badanie?",
    "answer": "tak, w formie pisemnej przed badaniem.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do gabinetu lekarskiego zgłasza się 13-letnia dziewczynka ze swoją babcią. Podczas badania lekarz nabiera podejrzenia, że dziewczynka jest wykorzystywana seksualnie. Rozmowa z dziewczynką potwierdza te przypuszczenia, dziewczynka przyznaje, że miała kontakty seksualne z ojczymem. Dziewczynka prosi lekarza o nieinformowanie nikogo o tym fakcie. W tej sytuacji lekarz:",
    "answer": "ma obowiązek poinformować organy ścigania o popełnionym przestępstwie.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z zasadami etyki lekarskiej, wykonując czynności medyczne, lekarz:",
    "answer": "ma swobodę wyboru w zakresie metod postępowania, które uzna za najskuteczniejsze w zakresie ograniczonym aktualną wiedzą medyczną i rzeczywistymi potrzebami pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza, wykonującego swój zawód na podstawie stosunku pracy, zwrócił się jego pracodawca, by podpisał umowę zawierającą klauzulę o tzw. zakazie konkurencji. Jakie powinno być postępowanie lekarza?",
    "answer": "może podpisać taką klauzulę i będzie ona wówczas skuteczna, ale nie jest do tego zobowiązany.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do izby przyjęć prywatnego szpitala został przytransportowany bezdomny pacjent z wyraźnymi objawami zapalenia otrzewnej. Szpital jest w stanie udzielić mu pomocy, ale nie posiada kontraktu zawartego z NFZ na finansowanie tego typu świadczeń zdrowotnych. Jakie powinno być postępowanie lekarza?",
    "answer": "jeśli pacjent potrzebuje natychmiastowego udzielenia takiego świadczenia ze względu na zagrożenie życia lub zdrowia należy udzielić mu takiej pomocy bez względu na brak kontraktu zawartego z NFZ.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do gabinetu lekarza przychodzi wieloletnia partnerka zmarłego pacjenta i żąda ujawnienia tajemnicy dotyczącej choroby, na którą chorował pacjent. Pacjent za życia wyrażał wolę, aby jego partnerce nie ujawniać informacji objętych tajemnicą lekarską. Zgodnie z Ustawą z dnia 5 grudnia 1996 r. o zawodach lekarza i lekarza dentysty, lekarz:",
    "answer": "może ujawnić tajemnicę lekarską i udzielić informacji partnerce zmarłego pacjenta o ile nie sprzeciwi się temu żona zmarłego pacjenta lub inna osoba bliska.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy Kodeks Etyki Lekarskiej odnosi się do problemu eutanazji?",
    "answer": "tak, kodeks w sposób wyraźny wskazuje, że lekarz nie może stosować eutanazji i pomagać choremu w dokonaniu samobójstwa.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do gabinetu lekarza ginekologa zgłasza się pacjentka w towarzystwie swojego męża. Chce on asystować przy przeprowadzeniu badań. Jak powinien postąpić lekarz? 1) powinien pozwolić na asystowanie przy badaniu, gdyż mąż jako osoba bliska ma prawo brać udział przy udzielaniu świadczeń zdrowotnych; 2) w przypadku braku wyraźnej zgody pacjentki na taką asystę powinien wyprosić jej męża z gabinetu; 3) może odmówić obecności męża przy udzielaniu świadczeń zdrowotnych jego żonie, gdy uzna, że wymaga tego bezpieczeństwo zdrowotne pacjentki; 4) powinien zezwolić mężowi na asystowanie przy badaniu, gdyż milczenie pacjentki należy uznać za wyrażenie zgody na taką asystę; 5) bez względu na okoliczności i stanowisko pacjentki powinien wyprosić jej męża, gdyż badanie może naruszyć prawo pacjentki do intymności. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem etyki lekarskiej najwyższym nakazem etycznym lekarza jest:",
    "answer": "dobro chorego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do lekarza POZ zgłaszają się rodzice z dzieckiem, u którego powinno być wykonane obowiązkowe szczepienie ochronne. Rodzice sprzeciwiają się jednak takiemu zabiegowi. Jakie powinno być postępowanie lekarza?",
    "answer": "lekarz nie wykonuje szczepienia, ale zamieszcza stosowną adnotację w kwartalnym sprawozdaniu przekazywanym państwowemu powiatowemu inspektorowi sanitarnemu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Polak, obywatel Wielkiej Brytanii, zdał maturę w Polsce i 3 października 2012 rozpoczął studia lekarskie w Polsce. Obejmowały one 5500 godzin zajęć dydaktycznych i zdał LEK w języku angielskim. Okręgowa Izba Lekarska musi odmówić mu wydania prawa wykonywania zawodu lekarza, w sytuacji, gdy:",
    "answer": "ma uzasadnione zastrzeżenia do jego postawy etycznej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kodeks Etyki Lekarskiej zakazuje lekarzom:",
    "answer": "udzielania choremu pomocy w popełnieniu samobójstwa.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz może udzielić świadczenia zdrowotnego polegającego na biopsji nerki dorosłemu pacjentowi ubezwłasnowolnionemu całkowicie po uzyskaniu zgody:",
    "answer": "przedstawiciela ustawowego pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitalnego oddziału ratunkowego zostaje przywieziony pacjent wymagający hospitalizacji. Zgodnie z rozporządzeniem w sprawie warunków, sposobu i trybu zaopatrywania pacjentów szpitala w znaki identyfikacyjne oraz sposobu postępowania w razie stwierdzenia ich braku, pacjent taki powinien być zaopatrzony w znak identyfikacyjny umieszczony: 1) na karcie gorączkowej znajdującej się na widocznym miejscu na łóżku pacjenta; 2) na tablicy znajdującej się przed pokojem, w którym będzie przebywał pacjent; 3) na opasce założonej na nadgarstku lub kostce pacjenta; 4) na indywidualnej dokumentacji medycznej tego pacjenta; 5) na identyfikatorze zawieszanym na szyi pacjenta. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz ma obowiązek zwracania uwagi społeczeństwa, władz i każdego pacjenta na znaczenie ochrony zdrowia?",
    "answer": "tak, wynika on z Kodeksu Etyki Lekarskiej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące zasady „podwójnego skutku”:",
    "answer": "prawdziwe są stwierdzenia A, B i C.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z zasadami etyki lekarskiej, w razie wątpliwości diagnostycznych i leczniczych, lekarz powinien:",
    "answer": "zapewnić choremu konsultację innego lekarza, mając świadomość, że za całość postępowania odpowiada lekarz prowadzący leczenie.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do obowiązków lekarza w zakresie poszanowania praw pacjenta należy, między innymi:",
    "answer": "zadbanie o to, aby on sam jak również inny personel medyczny przestrzegał w postępowaniu z pacjentem zasady poszanowania intymności i godności osobistej pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kodeks Etyki Lekarskiej nie zakazuje lekarzom przeprowadzania:",
    "answer": "zapłodnienia pozaustrojowego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy prawdziwe jest zdanie: „Lekarzowi nie wolno współdziałać z osobami zajmującymi się leczeniem, a nie posiadającymi do tego uprawnień”?",
    "answer": "tak i stanowi ono fragment art. 57 ust. 1 Kodeksu Etyki Lekarskiej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy pacjent ma prawo zgłosić sprzeciw w stosunku do opinii lekarza dotyczącej jego osoby?",
    "answer": "tak, jest to jedno z praw pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przekazywanie pacjentowi przez lekarza informacji o jego stanie zdrowia:",
    "answer": "jest obowiązkiem lekarza niezależnie od tego, czy pacjent prosił o przekazanie informacji.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy przepisy deontologiczne dopuszczają wszczęcie przez lekarza postępowania diagnostycznego i terapeutycznego bez zgody pacjenta?",
    "answer": "przepisy KEL dopuszczają taką możliwość tylko wyjątkowo, w szczególnych przypadkach zagrożenia życia lub zdrowia pacjenta lub innych osób.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustawą o zawodach lekarza i lekarza dentysty, prawo wykonywania zawodu lekarza i prawo wykonywania zawodu lekarza dentysty przyznaje:",
    "answer": "właściwa Okręgowa Rada Lekarska.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz może udzielić porady lekarskiej na odległość?",
    "answer": "tak, Kodeks Etyki Lekarskiej wskazuje, iż działanie to może być podjęte w wyjątkowych sytuacjach.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do jakich źródeł postępowania odsyła lekarzy Kodeks Etyki Lekarskiej w sprawach w nim nieuregulowanych?",
    "answer": "do zasad wyrażonych w uchwałach władz samorządu lekarskiego, w orzecznictwie sądów lekarskich oraz dobrych obyczajów przyjętych przez środowisko lekarskie.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy zgodnie z polskim Kodeksem Etyki Lekarskiej lekarzowi wolno dyskryminować ludzi ze względu na dziedzictwo genetyczne?",
    "answer": "nie wolno.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do mężczyzny, który spadł ze schodów, zostaje wezwany Zespół Ratownictwa Medycznego. Lekarz, który przybył na miejsce, dowiedział się, że pacjent ten silnie uderzył się w plecy i pozostaje w pozycji leżącej na miejscu zdarzenia. Odmawia jednak stanowczo przewiezienia do szpitala. Jak w świetle przepisów prawa medycznego powinien wówczas zachować się lekarz?",
    "answer": "udzielić informacji na temat potencjalnych skutków poniesionych obrażeń oraz proponowanej diagnostyki i następnie postąpić zgodnie z wolą pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Kodeksem Etyki Lekarskiej decyzja o zaprzestaniu reanimacji należy do:",
    "answer": "lekarza i jest związana z oceną szans leczniczych.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jaki zapis w sprawie klonowania ludzi znajduje się w polskim Kodeksie Etyki Lekarskiej?",
    "answer": "nie dopuszcza klonowania ludzi.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz podczas udzielania świadczeń zdrowotnych pacjentowi ustalił, że cierpi on na chorobę zakaźną, która może być przenoszona w drodze kontaktów seksualnych. Jakie powinno być wówczas postępowanie lekarza? 1) lekarz niezwłocznie powinien zawiadomić właściwego wojewodę, który może wydać decyzję o izolacji takiej osoby; 2) lekarz musi przymusowo zatrzymać chorego i wezwać natychmiast służby sanitarne; 3) lekarz jest obowiązany powiadomić pacjenta o środkach służących zapobieganiu przeniesienia zakażenia na inne osoby; 4) lekarz ma obowiązek poinformować zakażonego o konieczności zgłoszenia się do lekarza jego partnera seksualnego; 5) lekarz musi niezwłocznie powiadomić wszystkie osoby z bliskiego otoczenia takiego chorego i ostrzec je przed zagrożeniem. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,4.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz może wykonać zabieg operacyjny albo zastosować metodę leczenia stwarzającą podwyższone ryzyko bez zgody opiekuna prawnego małoletniego pacjenta (np. rodzica), bądź zgody sądu opiekuńczego?",
    "answer": "lekarz może podjąć takie czynności, w chwili, gdy zwłoka spowodowana postępowaniem w sprawie uzyskania zgody groziłaby pacjentowi niebezpieczeństwem utraty życia, ciężkiego uszkodzenia ciała lub ciężkiego rozstroju zdrowia.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Opiekun faktyczny dorosłego i nieprzytomnego pacjenta może wyrazić zgodę na:",
    "answer": "wyłącznie zbadanie pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wielu lekarzy na swoich pieczątkach używa tytułu „lekarza medycyny” („lek. med.”). W świetle aktualnego stanu prawnego:",
    "answer": "tytułem takim nie można się w ogóle posługiwać, gdyż on nie istnieje w sensie prawnym.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Stwierdzono śmierć mózgową 25-letniego pacjenta, który nie chciał zostać dawcą narządów, co odnotowano w Centralnym Rejestrze Sprzeciwów. Zgodnie z Kodeksem Etyki Lekarskiej leczący go lekarz powinien:",
    "answer": "wyłączyć respirator i wystawić kartę zgonu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy Kodeks Etyki Lekarskiej odnosi się do problemu ustalania kolejności świadczeń udzielanych pacjentom?",
    "answer": "Kodeks Etyki Lekarskiej wprost wskazuje, że lekarz ustalający kolejność pacjentów powinien opierać się na kryteriach medycznych.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz ma prawo przeprowadzić eksperyment medyczny na kobietach w ciąży?",
    "answer": "kobieta w ciąży może być uczestnikiem takich działań; ustawa określa w tym zakresie szczególne obowiązki lekarza.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kto może wydać kartę zgonu pacjenta?",
    "answer": "każdy lekarz.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy dziecko, które ukończyło lat 16 ma prawo żądać uzyskania pełnej informacji na temat swojego leczenia?",
    "answer": "tak, od 16. r. ż. posiada takie prawo.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz, wypowiadając się krytycznie na temat postępowania innego lekarza, powinien:",
    "answer": "zachować szczególną ostrożność w formułowaniu opinii o działalności zawodowej tego lekarza, w szczególności nie powinien publicznie dyskredytować go w jakikolwiek sposób.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zespół Ratownictwa Medycznego, w skład którego wchodzi lekarz, został wezwany do 32-letniego mężczyzny, który pozostawał pod wpływem tzw. dopalaczy. Środek ten spowodował duży poziom agresji u pacjenta. Pod jakimi warunkami możliwe jest zastosowanie wobec takiego mężczyzny przymusu bezpośredniego? 1) można stosować przymus tylko wówczas, gdy lekarz zdiagnozuje, że osoba taka cierpi na chorobę psychiczną; 2) lekarz może użyć przymusu, jeśli uzyska uprzednią zgodę lekarza specjalisty w dziedzinie psychiatrii, wyznaczonego przez marszałka województwa; 3) swoim zachowaniem pacjent stwarza zagrożenie dla swego życia lub zdrowia; 4) możliwe jest jedynie zastosowanie przymusu polegającego na przytrzymaniu lub unieruchomieniu, lekarz nie może zaś podać przymusowo leków; 5) przed zastosowaniem przymusu bezpośredniego lekarz powinien uprzedzić o tym zamiarze pacjenta. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "3,5.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przeprowadzenie eksperymentu medycznego wymaga: 1) zgody osoby badanej mającej w nim uczestniczyć; 2) zgody dyrektora oddziału okręgowego NFZ; 3) uprzedniego poinformowania osoby badanej o celach, sposobach i warunkach przeprowadzenia eksperymentu, spodziewanych korzyściach leczniczych lub poznawczych, ryzyku oraz o możliwości odstąpienia od udziału w eksperymencie w każdym jego stadium; 4) wyrażenia pozytywnej opinii o projekcie przez niezależną komisję bioetyczną; 5) wyrażenia opinii na temat eksperymentu przez okręgową izbę lekarską. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz w związku z udzielaniem świadczeń zdrowotnych może odmówić pacjentowi prawa do obecności osoby pozostającej z pacjentem we wspólnym pożyciu, gdy:",
    "answer": "istnieje prawdopodobieństwo wystąpienia zagrożenia epidemicznego lub ze względu na bezpieczeństwo zdrowotne pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Deklaracja helsińska opracowana przez Światowe Stowarzyszenie Medyczne, będąca fundamentem zasad bioetyki i prawa medycznego postanawia:",
    "answer": "w badaniach na człowieku interes nauki lub społeczeństwa nie powinien nigdy być przedkładany nad uwarunkowania związane z dobrem badanego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy osoba, której płeć psychiczna nie jest zgodna z metrykalną, może oddać nerkę osobie niespokrewnionej?",
    "answer": "tak, ale tylko za zgodą sądu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pobranie tkanek, narządów i komórek w celach transplantacyjnych ze zwłok może nastąpić: 1) po stwierdzeniu trwałego nieodwracalnego ustania czynności mózgu (śmierci mózgu); 2) po stwierdzeniu zgonu wskutek nieodwracalnego zatrzymania krążenia; 3) po stwierdzeniu zgonu wskutek nieodwracalnego zatrzymania oddychania; 4) po stwierdzeniu zgonu wskutek nieodwracalnego ustania funkcji pnia mózgu; 5) jeśli osoby bliskie dawcy, w rozumieniu ustawy o prawach pacjenta i Rzeczniku Praw Pacjenta, nie sprzeciwiają się eksplantacji. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz w trakcie działania jakie podejmuje może konsultować się np. z bioenergoterapeutą lub specjalistą medycyny naturalnej?",
    "answer": "podobne postępowanie byłoby naruszeniem zasad etyki lekarskiej, zakazujących współpracy z osobami leczącymi pacjentów niesprawdzonymi metodami leczniczymi.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przymus bezpośredni można stosować m.in.: 1) wobec osoby z zaburzeniami psychicznymi, która odmawia poddania się poleceniom porządkowym wydanym przez lekarza lub pielęgniarkę; 2) w celu zapobieżenia samowolnemu opuszczaniu szpitala psychiatrycznego przez osobę przyjętą do szpitala psychiatrycznego bez jej zgody; 3) gdy osoba z zaburzeniami psychicznymi dopuszcza się zamachu przeciwko życiu lub zdrowiu własnemu lub innej osoby; 4) gdy osoba z zaburzeniami psychicznymi odmawia składania wyjaśnień Rzecznikowi Praw Pacjenta Szpitala Psychiatrycznego; 5) gdy osoba z zaburzeniami psychicznymi poważnie zakłóca lub uniemożliwia funkcjonowanie zakładu psychiatrycznej opieki zdrowotnej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,5.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wytyczne Towarzystw Naukowych zalecają zróżnicowanie sposobu leczenia nadciśnienia tętniczego w zależności od rasy pacjenta. Należy w związku z tym uznać, że Kodeks Etyki Lekarskiej:",
    "answer": "nie jest sprzeczny z tymi zaleceniami.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustawą o prawach pacjenta i Rzeczniku Praw Pacjenta, lekarz udzielający pacjentowi świadczeń zdrowotnych może sprzeciwić się obecności osoby bliskiej pacjenta przy udzielaniu tych świadczeń:",
    "answer": "tylko gdy istnieje prawdopodobieństwo wystąpienia zagrożenia epidemicznego lub gdy przemawia za tym wzgląd na bezpieczeństwo zdrowotne pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Zasadami Etycznego Postępowania w Eksperymencie Medycznym z udziałem ludzi (tzw. Deklaracją Helsińską), cel badania medycznego, jakim jest zdobycie nowej wiedzy:",
    "answer": "nie może mieć pierwszeństwa nad prawami i interesami uczestników badania naukowego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy w Kodeksie Etyki Lekarskiej (KEL) znajduje się unormowanie regulujące powinności lekarza w sprawie szczepień ochronnych?",
    "answer": "jest unormowanie pośrednie, z którego wynika, że powołaniem lekarza jest również zapobieganie chorobom.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z przepisami ustawy o zawodach lekarza i lekarza dentysty, po śmierci pacjenta tajemnica lekarska:",
    "answer": "może być ujawniona, jeśli po śmierci pacjenta zgodzi się na to jego osoba bliska w rozumieniu ustawy o prawach pacjenta i Rzeczniku Praw Pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz może uczestniczyć w czynnościach mających na celu wywoływanie dziedzicznych zmian genetycznych u człowieka?",
    "answer": "lekarzowi zabrania się wykonywać podobnych działań - zakaz taki jest wyrażony wprost w Kodeksie Etyki Lekarskiej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W pełni zdolny do wyrażenia uświadomionej zgody uczestnik niekomercyjnego badania klinicznego prowadzonego przez uczelnię medyczną:",
    "answer": "musi zostać zapoznany z celami, ryzykiem i niedogodnościami związanymi z tym badaniem klinicznym oraz warunkami, w jakich ma ono zostać przeprowadzone i może wycofać się z badania klinicznego w każdej chwili.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Oceń prawdziwość zdania: „W przypadku chorego nieprzytomnego lekarz może udzielić dla dobra chorego, niezbędnych informacji osobie, co do której jest przekonany, że działa ona w interesie chorego”:",
    "answer": "zdanie to jest prawdziwe, stanowi część zapisów Kodeksu Etyki Lekarskiej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "U 67-letniej pacjentki rozpoznano nowotwór złośliwy kości szczęki. Pacjentce zaproponowano rozległy zabieg operacyjny, polegający na usunięciu połowy kości szczęki razem z zębami i podniebieniem twardym, co spowodowałoby upośledzenie mowy, utrudnienie przyjmowania pokarmów i zmianę wyglądu zewnętrznego (blizna i asymetria twarzy). Pacjentka kategorycznie sprzeciwiła się operacji, argumentując, że nie chce być oszpecona. Mimo tego sprzeciwu lekarz, nie proponując alternatywnego leczenia, nadal namawiał pacjentkę na wyrażenie zgody, także w obecności jej dzieci akceptujących operację. Pacjentka zdecydowała się tylko na leczenie paliatywne. Po kolejnych namowach lekarza i jej dzieci pacjentka uległa i zgodziła się na proponowane przez lekarza leczenie. Czy postawa lekarza, polegająca na namawianiu pacjentki, niezaproponowaniu alternatywnego leczenia i angażowaniu jej dzieci w proces podejmowania przez pacjentkę decyzji co do interwencji medycznej, miała uzasadnienie etyczne?",
    "answer": "nie, lekarz poprzez namawianie pacjentki i posłużenie się presją rodziny zignorował autonomiczną decyzję pacjentki - wymusił na niej zgodę na operację.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Prawo pacjenta do informacji obejmuje:",
    "answer": "udzielenie pacjentowi przystępnej informacji o jego stanie zdrowia, rozpoznaniu, proponowanych oraz możliwych metodach diagnostycznych, leczniczych, dających się przewidzieć następstwach ich zastosowania albo zaniechania, wynikach leczenia oraz rokowaniu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitala zgłasza się kobieta, dla której jedyną szansą przeżycia jest obecnie przeszczepienie szpiku, a poszukiwania dawcy zakończyły się niepowodzeniem. Wyniki badań antygenów zgodności tkankowej wskazują, iż małoletni syn kobiety mógłby być odpowiednim dawcą. Pobranie szpiku od małoletniego w celu przeczepienia go matce małoletniego:",
    "answer": "nie jest możliwe.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zadaniem okręgowej izby lekarskiej nie jest:",
    "answer": "prowadzenie rejestru czynności przetwarzania danych osobowych w związku z wykonywaną przez członków samorządu działalnością leczniczą.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do szpitala zostaje przywieziony mężczyzna, który wymaga przeprowadzenia zabiegu dializy. Ze względu na swój stan nie może udzielić skutecznej zgody. W takim przypadku lekarz może wykonać zabieg: 1) po uzyskaniu zgody swego przełożonego; 2) po uzyskaniu zgody żony lub innej osoby bliskiej pacjenta; 3) po wydaniu orzeczenia o ubezwłasnowolnieniu chorego przez sąd opiekuńczy, właściwy ze względu na ostatnie jego miejsce zamieszkania; 4) po uzyskaniu zezwolenia sądowego; 5) w sytuacji, gdy zwłoka mogłaby spowodować niebezpieczeństwo utraty życia albo ciężkiego uszkodzenia ciała lub ciężkiego uszczerbku na zdrowiu, bez niczyjej zgody, powinien jednak w miarę możliwości skonsultować się z innym lekarzem najlepiej tej samej specjalności. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "4,5.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jeżeli lekarz nie udzieli pacjentowi, który kwalifikuje się do dalszego leczenia, informacji o proponowanych oraz możliwych metodach diagnostycznych i leczniczych:",
    "answer": "lekarz naraża się na poniesienie odpowiedzialności cywilnej - pacjent może żądać zadośćuczynienia pieniężnego, a ponadto lekarz podlega odpowiedzialności zawodowej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy wobec osoby, u której podejrzewa się wystąpienie choroby szczególnie zakaźnej, zagrażającej zdrowiu lub życiu można zastosować środki przymusu bezpośredniego celem zmuszenia jej do poddania się czynnościom leczniczym?",
    "answer": "tak, na takie działanie zezwalają przepisy ustawy o zapobieganiu oraz zwalczaniu zakażeń i chorób zakaźnych u ludzi.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Tak zwana „klauzula sumienia” reguluje:",
    "answer": "prawo lekarza do odmowy wykonania świadczenia zdrowotnego, które jest niezgodne z jego sumieniem.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jakimi kryteriami wg Kodeksu Etyki Lekarskiej powinien kierować się lekarz ustalający kolejność pacjentów w przypadkach wymagających szczególnych form terapii, które nie mogą być zastosowane równocześnie u wszystkich potrzebujących?",
    "answer": "kryteriami medycznymi.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Przywołana w Kodeksie Etyki Lekarskiej stara łacińska maksyma „Salus aegroti suprema lex esto” oznacza, że obowiązkiem moralnym lekarza jest:",
    "answer": "działać dla dobra chorego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Pewnego pacjenta na dwa dni przed jego śmiercią odwiedził wysoki przedstawiciel obcego państwa i wręczył mu odznaczenie. Lekarz był świadkiem tego wydarzenia, ponieważ badał w tym czasie innego chorego. Zgodnie z Kodeksem Etyki Lekarskiej powinien:",
    "answer": "zachować tę informację w tajemnicy.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz stwierdza, że rokowanie jest niepomyślne dla pacjenta i przekazanie mu takich złych wieści może godzić w jego dobro. Jak, w myśl przepisów prawa, może się wówczas zachować?",
    "answer": "może ograniczyć informację o stanie zdrowia i rokowaniu, przekazywaną pacjentowi.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy na terenie innego szpitala niż psychiatryczny można stosować przymus bezpośredni wobec pacjenta?",
    "answer": "taka możliwość istnieje na podstawie przepisów ustawy o ochronie zdrowia psychicznego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Podstawą do wypisania pacjenta ze szpitala nie jest:",
    "answer": "odmowa poddania się przez pacjenta jednej z metod leczenia, którą zaproponował mu lekarz.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz ma wykonać transfer jądra komórki jajowej do cytoplazmy komórki jajowej innej kobiety, tak aby w wyniku zapłodnienia in vitro urodziło się dziecko wolne od wad związanych z dziedziczeniem mitochondrialnym. Zgodnie z Kodeksem Etyki Lekarskiej jest to:",
    "answer": "zabronione, ponieważ wywołałby dziedziczne zmiany genetyczne u człowieka.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W prawie polskim tajemnica lekarska obejmuje:",
    "answer": "wszystkie informacje związane z pacjentem, które lekarz uzyskał w związku z wykonywaniem zawodu medycznego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Minister Zdrowia wydał rozporządzenie, w którym określił sposób leczenia pewnej choroby. W 6 miesięcy później lekarz przeczytał nową publikację naukową z której jednoznacznie wynikało, że określony w rozporządzeniu sposób leczenia jest szkodliwy dla chorych. Zgodnie z Kodeksem Etyki Lekarskiej powinien:",
    "answer": "leczyć chorych zgodnie z dostępną wiedzą medyczną wbrew rozporządzeniu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz może udzielić świadczenia zdrowotnego małoletniemu pacjentowi, który ukończył lat 16:",
    "answer": "po uzyskaniu zgody pacjenta i jego przedstawiciela ustawowego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W myśl ustawy o działalności leczniczej sekcja zwłok co do zasady jest przeprowadzana po upływie co najmniej:",
    "answer": "12 godzin od stwierdzenia zgonu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Eksperyment medyczny z udziałem człowieka może być przeprowadzony:",
    "answer": "wyłącznie pod nadzorem lekarza posiadającego odpowiednio wysokie kwalifikacje.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Terminem „przywilej terapeutyczny” określa się:",
    "answer": "prawo lekarza do tego, aby w wyjątkowych przypadkach i ze względu na dobro pacjenta powstrzymać się od udzielenia pacjentowi pełnej informacji o stanie jego zdrowia i niepomyślnym rokowaniu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Chory, zgodnie z zaleceniami Amerykańskiego Towarzystwa Naukowego, powinien być leczony lekiem A, a według stanowiska Europejskiego Towarzystwa Naukowego lekiem B. Zgodnie z Kodeksem Etyki Lekarskiej pracujący w Polsce lekarz:",
    "answer": "ma swobodę wyboru leku.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz nie jest uprawniony do udzielenia informacji o stanie zdrowia nieprzytomnej pacjentki (w wieku 54 lat):",
    "answer": "kuzynowi tej pacjentki.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Czy osoba ubezwłasnowolniona może zgłosić sprzeciw wobec jej przyjęcia do szpitala?",
    "answer": "tak - jeśli posiada rozeznanie co do sytuacji i rozumie kierowane do niej komunikaty.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z ustawą o prawach pacjenta i Rzeczniku Praw Pacjenta, pacjent ma prawo do: 1) wyrażenia zgody na udzielenie określonych świadczeń zdrowotnych; 2) odmowy zgody na udzielenie określonych świadczeń zdrowotnych; 3) bezpłatnej informacji o prawach pacjenta określonych w tej ustawie; 4) bezpłatnego wyciągu, odpisu, kopii lub wydruku dokumentacji medycznej; 5) bezpłatnej pomocy prawnej z zakresu prawa medycznego i ubezpieczeń zdrowotnych. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Warunkiem koniecznym, dopuszczającym możliwość pobierania komórek, tkanek lub narządów od zmarłej osoby dorosłej w celu ich przeszczepienia jest:",
    "answer": "niewyrażenie sprzeciwu osoby zmarłej za jej życia.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "W świetle polskiego prawa, pobrania komórek, tkanek lub narządów ze zwłok ludzkich w celu ich przeszczepienia można dokonać, jeśli:",
    "answer": "osoba zmarła nie wyraziła za życia sprzeciwu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Zgodnie z Ustawą z dnia 1 lipca 2005 r. o pobieraniu, przechowywaniu i przeszczepianiu komórek, tkanek i narządów, w przypadku dawców poniżej 18. roku życia: 1) dawstwo narządów nie jest możliwe; 2) dawstwo narządów jest możliwe jedynie na rzecz rodzeństwa, gdy istnieje niebezpieczeństwo utraty życia kandydata na biorcę a pozyskanie narządu ze zwłok nie jest możliwe; 3) dawstwo szpiku nie jest możliwe; 4) dawstwo szpiku lub komórek krwiotwórczych krwi obwodowej jest możliwe jedynie na rzecz rodzeństwa w sytuacji bezpośredniego niebezpieczeństwa utraty życia kandydata na biorcę; 5) dawstwo szpiku jest możliwe na rzecz osoby spokrewnionej w linii prostej. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Jednym z podstawowych obowiązków lekarza jest zachowanie tajemnicy lekarskiej. Po śmierci pacjentki, w szpitalu pojawiła się jej pełnoletnia siostra z prośbą o udostępnienie jej dokumentacji zmarłej dotyczącej pobytu w tym podmiocie leczniczym. W tej sytuacji lekarz:",
    "answer": "powinien udostępnić dokumentację medyczną zmarłej pacjentki każdej osobie bliskiej, która wystąpi z takim żądaniem, chyba, że pacjentka za życia sprzeciwiła się temu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Powołując się na klauzulę sumienia, lekarz ma obowiązek:",
    "answer": "odnotować ten fakt w dokumentacji medycznej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż, kiedy lekarz onkolog może ograniczyć informację udzielaną pacjentowi o stanie jego zdrowia i o rokowaniu:",
    "answer": "jeżeli rokowanie jest niepomyślne dla pacjenta a wg oceny lekarza przemawia za tym dobro pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kto może wystąpić do wojewódzkiej komisji do spraw orzekania o zdarzeniach medycznych z wnioskiem o ustalenie zdarzenia medycznego (pytanie usunięte)?",
    "answer": "spadkobiercy pacjenta, w przypadku śmierci pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Do przychodni podstawowej opieki zdrowotnej zgłasza się pacjent, u którego badający lekarz stwierdza objawy wskazujące na podejrzenie zachorowania na chorobę szczególnie niebezpieczną i wysoce zakaźną. W tej sytuacji decyzję o skierowaniu pacjenta na przymusową izolację podejmuje:",
    "answer": "lekarz, który zbadał tego pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz kierujący eksperymentem medycznym przeprowadza procedurę uzyskania świadomej zgody od uczestników badania. Uczestnikami są osoby małoletnie, które ukończyły 13. rok życia, a nie ukończyły jeszcze 16. roku życia. Lekarz ma obowiązek uzyskać zgodę:",
    "answer": "zarówno od przedstawicieli ustawowych uczestników jak i od samych uczestników.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz, po zapoznaniu się z wynikami zleconych przez siebie badań diagnostycznych, informuje pacjenta o rozpoznaniu, które jest niekorzystne dla chorego. Pacjent przerywa lekarzowi i stwierdza, że nie chce więcej nic na temat swojej choroby wiedzieć. W tej sytuacji lekarz powinien:",
    "answer": "odstąpić od informowania chorego, ponieważ ustawodawca zwalnia go z tego obowiązku na żądanie pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Kto może reprezentować pokrzywdzonego w postępowaniu przed izbą lekarską?",
    "answer": "lekarz, adwokat lub radca prawny.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Na SOR trafia pacjent z rozpoznaniem rozległego udaru mózgu. Komunikacja z pacjentem jest niemożliwa, ponieważ ma poważne zaburzenia mowy i utrudnioną percepcję. Lekarz stwierdza, że pacjent wymaga natychmiastowej pomocy lekarskiej. Czy może działać, podejmując się leczenia bez zgody pacjenta?",
    "answer": "tak, ponieważ ustawa o zawodach lekarza i lekarza dentysty dopuszcza, na zasadzie wyjątku, możliwość interwencji medycznej bez zgody pacjenta, jeżeli wymaga on niezwłocznej pomocy lekarskiej, a ze względu na stan zdrowia nie może takowej udzielić.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Ograniczenie praw pacjenta z uwagi na możliwości organizacyjne podmiotu udzielającego świadczeń zdrowotnych może dotyczyć:",
    "answer": "prawa pacjenta do kontaktu osobistego, telefonicznego i korespondencyjnego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Lekarz nie ma obowiązku odnotowania w dokumentacji medycznej:",
    "answer": "faktu udzielenia informacji córce nieprzytomnego pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wykonanie interwencji medycznej bez zgody pacjenta jest czynnością bezprawną:",
    "answer": "nawet wówczas, gdy interwencja została przeprowadzona zgodnie z aktualną wiedzą medyczną.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż formę wykonywania zawodu lekarza, która ogranicza jego odpowiedzialność cywilną w razie wyrządzenia szkody, która nie była spowodowana z winy umyślnej lub w wyniku rażącego niedbalstwa:",
    "answer": "umowa o pracę.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wojewódzka Komisja do spraw Orzekania o Zdarzeniach Medycznych działa w celu ustalenia, czy:",
    "answer": "zdarzenie, do którego doszło w szpitalu i które wywołało u pacjenta szkodę majątkową lub niemajątkową, stanowiło zdarzenie medyczne.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie:",
    "answer": "lekarz może ordynować leki dopuszczone do obrotu w Polsce, a także w uzasadnionych przypadkach leki zarejestrowane w innych państwach.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 1"
  }
];
